\chapter*{Literatur}
\label{chap:literature}
%
\begin{referenceslist}
	%[1]
	\item Mehmet Bayram, formilo, \emph{Popularität und Statistiken der PDF}. Adresse: \url{https://www.formilo.com/pdf-formulare/einfuehrung/popularitaet-statistiken/} (besucht am 19.12.2023).
	
	%[2]
	\itema Wikipedia, \emph{Portable Document Format}, 2023. Adresse: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Portable_Document_Format} (besucht am 19.12.2023).
	
	%[3]
	\itemb Oliver Helfrich, KOFAX, \emph{30 Jahre PDF - Ein Geschenk, das uns immer wieder neu überrascht}, Blogeintrag, 2023. Adresse: \url{https://www.kofax.de/learn/blog/30-years-of-pdf} (besucht am 19.12.2023).
	
	%[4]
	\itemc Wikipedia, \emph{Offener Standard}, 2023. Adresse: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Offener_Standard} (besucht am 20.12.2023).
	
	%[5]
	\itemd Wikipedia, \emph{Seitenbeschreibungssprache}, 2021. Adresse: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Seitenbeschreibungssprache} (besucht am 20.12.2023). 
	
	%[6]
	\iteme Adobe Systems Incorporated, \emph{PostScript LANGUAGE REFERENCE third edition}, 1999. Adresse: \url{https://web.archive.org/web/20090419181826/http://www.adobe.com/devnet/postscript/pdfs/PLRM.pdf} (besucht am 19.12.2023).
	
	%[7]
	\iteme Wikipedia, \emph{PostScript}, 2023. Adresse: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/PostScript} (besucht am 19.12.2023).
	
	\itemf Oliver Helfrich, KOFAX, \emph{30 Jahre PDF - Ein Geschenk, das uns immer wieder neu überrascht}, Blogeintrag, 2023. Adresse: \url{https://www.kofax.de/learn/blog/30-years-of-pdf} (besucht am 19.12.2023).
	
	\itemg Oliver Helfrich, KOFAX, \emph{30 Jahre PDF - Ein Geschenk, das uns immer wieder neu überrascht}, Blogeintrag, 2023. Adresse: \url{https://www.kofax.de/learn/blog/30-years-of-pdf} (besucht am 19.12.2023).
	
	\itemh Oliver Helfrich, KOFAX, \emph{30 Jahre PDF - Ein Geschenk, das uns immer wieder neu überrascht}, Blogeintrag, 2023. Adresse: \url{https://www.kofax.de/learn/blog/30-years-of-pdf} (besucht am 19.12.2023).
	
	\itemi GitHub, \emph{Understanding GitHub Actions}. [Online]. Available: \\
	https://docs.github.com/en/actions/learn-github-actions/understanding-github-actions  (accessed: June 11 2023).
	
	\itemj w3schools, \emph{JavaScript Promises}. [Online]. Available: \\ 
	https://www.w3schools.com/js/js\_promise.asp (accessed: June 8 2023).
	
	\itemk Imperva, \emph{Cross site request forgery (CSRF) attack}. [Online]. Available: \\
	https://www.imperva.com/learn/application-security/csrf-cross-site-request-forgery/ (accessed: June 10 2023).
	
	\iteml PortSwigger, \emph{HTTP Host header attacks}. [Online]. Available: \\
	https://portswigger.net/web-security/host-header (accessed: June 10 2023).
	
	\itemm Mozilla, \emph{Cross-Origin Resource Sharing (CORS)}. [Online]. Available: \\
	https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/CORS (accessed: June 10 2023).
	
	\itemn Rowan Merewood, \emph{SameSite cookies explained}. [Online]. Available: \\
	https://web.dev/samesite-cookies-explained/ (accessed: June 10 2023).
	
	\itemo django, \emph{HTTP Strict Transport Security}. [Online]. Available: \\
	https://docs.djangoproject.com/en/4.2/ref/middleware/\#http-strict-transport-security (accessed: June 10 2023).
	
	\itemp mohanpedala, \emph{set -e, -u, -o, -x pipefail explanation }. [Online]. Available: \\
	https://gist.github.com/mohanpedala/1e2ff5661761d3abd0385e8223e16425? \\ permalink\_comment\_id=3935570 (accessed: June 10 2023).
	
	\itemq Django, \emph{Migrations}. [Online]. Available: \\
	https://docs.djangoproject.com/en/4.2/topics/migrations/  (accessed: June 11 2023).
	
	\itemr Docker, \emph{Docker run reference}. [Online]. Available: \\
	https://docs.docker.com/engine/reference/run/  (accessed: June 11 2023).
	
	\items Docker, \emph{Overlay network driver}. [Online]. Available: \\
	https://docs.docker.com/network/drivers/overlay/  (accessed: June 11 2023).
	
	\itemt Docker, \emph{Use a volume with Docker Compose}. [Online]. Available: \\
	https://docs.docker.com/storage/volumes/  (accessed: June 11 2023).
	
	\itemu Docker, \emph{Performance tuning for volume mounts (shared filesystems)}. [Online]. Available: \\
	https://docs.docker.com.zh.xy2401.com/v17.12/docker-for-mac/osxfs-caching/  (accessed: June 11 2023).
	
	\itemv Traefik, \emph{Configuration Introduction}. [Online]. Available: \\
	https://doc.traefik.io/traefik/v2.0/getting-started/configuration-overview/  (accessed: June 12 2023).
\end{referenceslist}
