\section{Relevanz von PDF in verschiedenen Marktbranchen}
Durchsuchbare PDFs werden in Verträgen, Rechnungen und Geschäftsunterlagen verwendet, damit Mitarbeiter*innen Informationen gezielter suchen und Daten abteilungsübergreifend effizienter verwaltet werden können. In Forschungsarbeiten und wissenschaftlichen Artikeln werden durchsuchbare PDFs bei der Überprüfung von Quellen oder dem Extrahieren von Zitaten hauptsächlich verwendet. Behörden, Bibliotheken und Unternehmen digitalisieren Dokumente zur Archivierung und wandeln sie in ein durchsuchbares PDF um, was den langzeitigen Bestand der Dokumente sichert. \cite{adobe-search}

Das PDF/A-Dateiformat wird in Bibliotheken und Archiven zur digitalen Archivierung von Büchern, Zeitschriften und historischen Dokumenten verwendet. Auch im Behördenzweig und Verwaltungssektor hat PDF/A für die Aufbewahrung von Verwaltungsakten und rechtlichen Dokumenten seine Existenzberechtigung. Im Gesundheitswegen wird es außerdem zur Speicherung von Patientenakten und medizinischen Unterlagen verwendet. Hingegen im Finanzwesen werden mit ihm Geschäftsunterlagen und Finanzdokumente verwahrt. Unternehmen und Organisationen können mit PDF/A gesetzliche und Compliance-Vorschriften einhalten. \cite{adobe-pdf-a}

PDF/VT-Dateien werden im Direktmarketing verwendet. Personalisierte Werbematerialien erhöhen die Wahrscheinlichkeit einer positiven Reaktion bei den Kundi*nnen auf die Werbebotschaft und verbessert die Bindung von Unternehmen und Kund*innen. Der Transaktionsdruck findet bei Finanzdienstleistungen, Versicherungen und E-Commerce besonderen Anklang. Beliebte Transaktionsdokumente sind Rechnungen, Kontoauszüge, Versicherungspolicen oder Bestellbestätigungen. \cite{adobe-pdf-vt}

PDF-Dokumente mit der PDF/UA-Kennzeichnung stärken den Ruf und die Reputation eines Unternehmens oder einer Organisation durch Engagement für Inklusion. \cite{adobe-pdf-ua}

Digitale Signaturen werden bei digitalen Freigabe-, Abnahme-, Genehmigungs- und Vertragsprozesse verwendet. \gls{pades} wird in Rechtssystemen, Finanzwesen und Regierungssektor eingesetzt. \cite{adobe-pdf-pades} 