\section{Wichtigste Features}
PDFs können Texte, Tabellen, Bilder, Links, Buttons, Formulare, Audio-, Videoelemente und Funktionen enthalten. Fonts und Bilder sollten grundsätzlich immer eingebettet werden. Um die Navigation innerhalb eines PDF Dokuments zu erleichtern kann man anklickbare Inhaltsverzeichnisse und miniaturisierte Seitenvorschauen verwenden. Optional ist eine Gliederung mit hierarchischer Baumstruktur in Form von Lesezeichen möglich, mit der der Betrachter leichter durch das Dokument geführt werden kann.

\subsection{\gls{wysiwyg}}
Ein PDF-Dokument hat ein festes Layout und eine feste Anzahl von Seiten. Unabhängig von der Software mit der das Dokument angezeigt wird oder mit welcher Hardware es ausgedruckt wird bleiben alle Elemente auf den Seiten immer exakt an derselben Position. Alle Layout- und Formatierungsangaben stammen aus der Erstellungsanwendung. Bei der Konvertierung von Dokumenten mit variablem Layout zu PDF, wie z.B. .txt-Dateien oder HTML muss der Inhalt auf die vorhandenen Seiten und den verfügbaren Platz verteilt werden. Dabei ist keine automatische Anpassung des Seiteninhalt-Layouts, wie z.B. in Microsoft Word, möglich. Daher kann ein PDF-Dokument nicht sinnvoll in das Word-Format umgewandelt werden ohne möglicherweise das ursprüngliche PDF-Layout zu beeinflussen und zu ändern, sowie die maximalen Bearbeitungsmöglichkeiten von Word ausschöpfen zu können.

\subsection{Fonts}
Jedes Textzeichen ist ein abstraktes Symbol und ein Schriftzeichen beruht auf eine graphische Darstellung. Eine Schriftart ist in PDF als Objekt enthalten. Falls die Schriftart nicht im Dokument eingebettet wurde, wird die Schriftart aus der Ursprungsdatei möglicherweise durch eine Ersatzschrift des Benutzersystems im PDF-Reader substituiert. PDF unterstützt Type-1 Fontformate, Multiple-Master-Fonts, TrueType-Fontformate, OpenType-Fontformate, Dfonts und Composite-Fonts. Zwecks der Schriftsubstitution müssen folgende allgemeine Informationen zu einem Font in der PDF-Datei gespeichert sein: Name der Schrift, Typ, Subtyp, Schriftstärke, Zeichenbreite, maximale Ausprägung der FontBox, Positionsangaben über Versal- und x-Höhe und Winkel für Italic (kursiv). Diese Informationen sind auch bei nicht eingebetteten Schriften vorhanden. \cite{schneeberger}

\subsection{Kommentare}
Ein Kommentarobjekt, das mit ein oder mehreren Dokumentenseiten verlinkt ist, besteht aus 2 technisch separaten Bausteinen. Zum einen werden das Kommentar oder die Kommentare durch ein grafisches Element auf den zugehörigen Seiten symbolisiert, zum anderen wird der Kommentarinhalt in einem rechteckigen Kommentarbereich dargestellt. Ein Anwender kann die Darstellung des Kommentarobjekts je nach Geschmack modifizieren. Unüblicherweise kann ein Kommentar sogar als Video-Kommentar abgespielt werden. Die wichtigsten Kommentartypen sind Notizzettel, Textmarkierung, Stempel, Wasserzeichen, Textboxen, Formen, Freihand-Markierung, Audio, Video und 3D-Illustrationen. Kommentare können optional mit ausgedruckt werden. \cite{softx}

\subsection{Verweise}
Technisch gesehen sind Verweise oder Hyperlinks spezialisierte Kommentare ohne Symboldarstellung. Auf der Seite wird ein Ausschnitt zur Platzierung des Verweises gewählt, der über einem Inhaltselement (Text oder Bild) liegt. Der Verweis zeigt auf eine Seite oder Seitenbereich im geöffneten Dokument, eine andere PDF-Datei, eine E-Mailadresse oder URL. Man kann sogar Zielobjekte mit im gesamten Dokument eindeutigen Namen einstellen. \cite{softx}

\subsection{Metadaten}
PDF-Dateien enthalten Metadaten. Bei Metadaten oder Metainformationen handelt es sich um strukturierte Daten, die sich auf Merkmale anderer Daten beziehen. Beispiele für Metadaten sind Name, Titel der Datei, Autor, Stichwörter zum Inhalt, das Datum der Speicherung.

\subsection{Inkrementelles Update}
Die ursprüngliche Version einer PDF-Datei bleibt erhalten, während das inkrementelle Update die Änderungen im Dokument enthält. Professionelle PDF-Programme können wie eine Versionsverwaltung jede geänderte Version des Dokuments laden. Bei einfacheren PDF-Programmen wird lediglich die letzte Version geladen. Bei Verwendung von inkrementellen Updates kann man digital unterschriebene Dokumente ändern ohne dass die Unterschrift ungültig wird, da die Dokumentversion mit der digitalen Unterschrift ein andere Version ist als die nachträgliche Änderungen. Dabei muss die digitale Unterschrift als inkrementelles Update gespeichert werden, sonst würde sie verfallen bei nachträglicher Dokumentenänderung unabhängig von der Art der Änderung. Folglich sollten mehrfach signierte Dokumente ebenfalls mit der Option inkrementelles Update gespeichert werden. \cite{softx}

\subsection{Formulare}
In PDFs kann man Formularfelder erstellen vom Typ Textfeld, Kontrollkästchen, Auswahlknopf, Kombinationsfeld, Auswahlliste, Schaltfläche, Barcode- oder
Unterschriftsfeld. Ein Formularfeld ist ein Objekt zum befüllen und speichern mit Felddaten. Die unterschiedlichen Formularfeldtypen weisen verschiedene Eigenschaften in Bezug auf Interaktivität und Gestaltung auf und jedes Feld hat einen nur einmal vorkommenden Namen im gesamten Dokument. Mit dem eindeutigen Namen können Namensgruppen realisiert werden. Durch eine hierarchische Struktur mittels Teilnamen die mit einem Punkt voneinander getrennt sind mit dem äußersten Gruppennamen zuerst können Felddaten noch besser und logischer beschrieben und strukturiert werden. Jedes Feldobjekt geht Hand in Hand mit einem Widget, welches ein spezielles Kommentarobjekt zur Steuerung darstellt. Diese Widgets stehen für Werte oder Zustände der Felder und sind dafür verantwortlich, dass man Formulare im PDF-Dokument mit dem Computer, Tablet oder Smartphone ausfüllen kann. Außerdem ist es möglich unsichtbare Feldobjekte, die ohne das Widget platziert werden können, zu erstellen, um das PDF-Programm anzusprechen. Häufiger verwendet werden mehrere Widgets verknüpft mit einem Feldobjekt.
\cite{softx}

\subsection{Kompression}
In PDF können die folgenden Kompressionsalgorithmen für Bilder verwendet werden: IP, RLE, JPEG, JPEG2000, CCITT und JBIG2. Eine hohe Bildqualität im PDF bedeutet eine größere Datei. Faktoren, die die Bildqualität beeinflussen, sind Breite x Höhe des Bildes, Farbtiefe, Farbraum und die Kompressionsmethode.
\cite{softx}

\subsection{Ebenen}
Ebenen werde auch als Gruppen mit optional sichtbarem Inhalt bezeichnet und stellen quasi mehrere Inhaltsschichten auf einer einzelnen PDF-Seite, wobei jede alle Seiten im Dokument beliebig viele Ebenen enthalten kann. Jede Ebene kann PDF-Inhalt sozusagen gruppieren wie eine Seitenschicht und Bearbeitung von Inhalten auf einer Ebene wirkt sich nur auf diese Ebene aus. Man kann Inhalte auch mehreren Ebenen zuordnen oder keiner Ebene. Ebenen können ein- und ausgeblendet werden, ihre Reihenfolge verändert werden, Ebenen gesperrt werden, Ebenen aus anderen PDF-Dateien importiert werden und Ebenen für unterstützende Dateiformate für Adobeprogramme, z.B. InDesign, exportiert werden. Zusätzlich kann man eine Ebenennavigation aufbauen mit Hilfe von Links und Lesezeichen, um Ebenensichbarkeit zu steuern. \cite{adobe-ebenen}

\subsection{Portfolio}
Ein Portfolio bezeichnet eine Datei bestehend aus anderen Dateien, die kein Hauptdokument enthält, sondern lediglich eine Pseudo-Seite. Diese Pseudo-Seite wird von Portfolio inkompatiblen PDF-Programmen angezeigt. Außerdem können andere PDF-Dateien und andere Dateiformate im PDF-Hauptdokument eingebettet werden. \cite{softx}

\subsection{JavaScript}
In PDF kann man Ereignisse Aktionen zuordnen, d.h. bei Eintreffen eines Ereignisses wird automatisch eine Aktion ausgeführt. Ein Ereignis ist eine bestimmte Statusänderung von Objekten oder eine interaktives Anwenderereignis. Dabei kann man als Aktion JavaScript-Code aufrufen, die mit Lesezeichen, Verweisen, Seiten und Dokumentereignisse verknüpft ist. Dies gilt auch für Formulare. \cite{softx} Diese JavaScript-Erweiterung für Acrobat ist eine proprietäre Technologie von Adobe. Viele andere nicht Adobe PDF-Programme bieten keine Unterstützung für JavaScript. \cite{wiki-pdf-engl}